\chapter{Организационно — экономическая часть}
\label{cha:economic}

\section{Введение}

В дипломной работе рассматривается задача определения пола и возраста по поведению пользователя в сети Интернет.


Интерес к изучению данного решения высок, благодаря широкому применению алгоритмов машинного обучения к «интеллектуальному» показу рекламы. Основную выручку интрнет-площадкам с большим количеством посещений приносит реклама. Существует два вида продажи рекламы:
\begin{itemize}
    \item оплата за показы;
    \item оплата за клики.
\end{itemize} 
Вторым вариантом пользуются 80$\%$ рекламодателей. Для того чтобы интернет-площадки могли максимизировать свою прибыль, они должны показывать пользователям релевантную для них рекламу. 

Для разработки и эксплуатации «интеллектуального» модуля, потребуются разработчики со знаниями в разных областях. Не все интернет-площадки могут позволить нанять штат разработчиков, для написания данного ПО. ПО позволит быстро проанализировать пользовательское поведение на сайте и выдавать релевантную рекламу. Для интеграции с ПО не потребуется времени, так как доступ к ПО осуществляется через Интернет.

Экономическая часть дипломной работы представляет собой расчет затрат на разработку и эксплуатацию программного продукта. В заключении делается вывод о проделанной работе, конкурентоспособности и самоокупаемости продукта. Разработка ПО предполагает выстраивание процесса работ, найм. Оценка сроков и рентабельности проекта. 

Для начального финансирования проекта будет взять кредит в банке. Погашение кредита будет осуществлено путем продажи продукта на рынке, расчет с банком будет проводиться в регулярном режиме.

\section{Определение этапов работ}
Планирование длительности этапов и содержания работ осуществляется в соответствии с ЕСПД ГОСТ 19.102-77 и предполагает распределение работ по следующим этапам:
\begin{itemize}
    \item Техническое задание
        \begin{itemize}
            \item обоснование необходимости разработки программы;
            \item научно-исследовательские работы;
            \item разработка и утверждение технического задания;
        \end{itemize} 
    \item Эскизный проект
        \begin{itemize}
                \item разработка эскизного проекта;
                \item утверждение эскизного проекта;
        \end{itemize} 
    \item Технический проект
        \begin{itemize}
            \item разработка технического проекта;
            \item утверждение технического проекта;
        \end{itemize} 
    \item Рабочий проект
        \begin{itemize}
            \item разработка программы;
            \item разработка программной документации;
            \item испытания программы;
        \end{itemize} 
    \item Внедрение
        \begin{itemize}
            \item подготовка и передача программы.
        \end{itemize} 
\end{itemize} 

Анализируя требования ГОСТ, можно предложить следующее распределение работ по этапам:
\begin{itemize}
    \item Разработка технических требований, предъявляемых к разрабатываемому ПО и проведение исследований заданной области.
    \item Разработка алгоритмов работы ПО, выбор среды программирования.
    \item Разработка программных модулей (написание кода).
    \item Тестирование и отладка разрабатываемого ПО.
    \item Разработка документации.
\end{itemize} 

Этап внедрения отсутствует, так как разрабатываемое ПО будет внедряться силами заказчиков (покупателей) данного ПО без участия разработчиков.

\section{Расчет трудоемкости}

Общие затраты труда на разработку и ПО определим следующим образом:
\begin{equation}
Q_p=\sum_it_i,
\end{equation}
где $t_i$ - затраты труда на выполнение $i$ -го этапа проекта.
Ввиду отсутствия статистических данных был выбран метод экспериментальных оценок. С помощью этого метода вычислим ожидаемую продолжительность работ  каждого этапа по формуле:
\begin{equation}
T=\frac{3*T_{MIN}+2*T_{MAX}}{5},
\end{equation}
где $T_{max}$ и $T_{min}$ – максимальная и минимальная продолжительность работы. Они назначаются в соответствии с экспертными оценками, а ожидаемая продолжительность работы рассчитывается как математическое ожидание для $\beta$ - распределения.

Полный перечень работ с разделением их по этапам приведён в таблице \ref{list_of_work}

\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\centering
\caption{Перечень работ}
\label{list_of_work}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{№}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Этап}}                                                               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{№}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Содержание работы}}                                                                           & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$T_{MIN}$,\\ чел/\\ часы\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$T_{MAX}$,\\ чел/\\ часы\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}T,\\ чел/\\ часы\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}T,\\ чел/\\ часы\end{tabular}}} \\ \hline
\multirow{4}{*}{1}               & \multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка \\ технических \\ требований\end{tabular}} & 1                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Получение задания, \\ анализ полученных\\  требований к\\  разрабатываемому\\  ПО\end{tabular} & 8                                                                                      & 8                                                                                      & 8                                                                                      & 1                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 2                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка и \\ утверждение ТЗ\end{tabular}                                                    & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 3                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Анализ предметной \\ области и\\  существующих \\ решений\end{tabular}                         & 32                                                                                     & 52                                                                                     & 40                                                                                     & 5                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 4                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка методов \\ тестирования.\end{tabular}                                               & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \hline
\multirow{4}{*}{2}               & \multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка \\ алгоритмов\end{tabular}}                & 5                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Анализ данных \\ пола и \\ возраста по тексту \\ сообщения.\end{tabular}                       & 48                                                                                     & 68                                                                                     & 56                                                                                     & 7                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 6                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка метрик\\ оценивания качества\\  модели.\end{tabular}                                & 48                                                                                     & 68                                                                                     & 56                                                                                     & 7                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 7                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Выбор и построение\\  модели.\end{tabular}                                                     & 56                                                                                     & 76                                                                                     & 64                                                                                     & 8                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 8                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Улучшение качества\\ модели. \\ Подбор \\ гиперпарамтеров.\end{tabular}                        & 56                                                                                     & 76                                                                                     & 64                                                                                     & 8                                                                                      \\ \hline
\multirow{3}{*}{3}               & \multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка \\ программных\\  модулей\end{tabular}}    & 9                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Моделирование \\ и разработка БД.\end{tabular}                                                 & 48                                                                                     & 68                                                                                     & 56                                                                                     & 7                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 10                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Реализация\\ пользовательского \\ интерфейса.\end{tabular}                                     & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 11                              & Разработка API.                                                                                                           & 48                                                                                     & 68                                                                                     & 56                                                                                     & 7                                                                                      \\ \hline
4                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Объединение\\ программных\\  модулей\end{tabular}                     & 12                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Объединение \\ интерфейса, \\ API и моделей\end{tabular}                                       & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \hline
\multirow{2}{*}{5}               & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Тестирование\\  и отладка ПО\end{tabular}}            & 13                              & Тестирование ПО                                                                                                           & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \cline{3-8} 
                                 &                                                                                                  & 14                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Внесение изменений\\  в ПО.\end{tabular}                                                       & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \hline
6                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Администр.\\ и эксплуатация \\ ПО\end{tabular}                        & 15                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Настройка \\ и развертывание \\ ПО на \\ облачных серверах.\end{tabular}                       & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \hline
7                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка\\  документации\end{tabular}                               & 16                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка\\  программной\\  и эксплуатационной\\  документации\end{tabular}                   & 24                                                                                     & 44                                                                                     & 32                                                                                     & 4                                                                                      \\ \hline
\multicolumn{6}{|l|}{Итого $Q_p$}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    & 656                                                                                    & 82                                                                                     \\ \hline
\end{longtable}

\begin{equation}
Q_p=Q_{\textup{ОЖ}}= 82 \textup{ чел/дней} = 656 \textup{ чел/час}
\end{equation}

\section{Определение численности исполнителей}

Средняя численность исполнителей определяется по формуле:
\begin{equation}
N=\frac{Q_p}{F},
\end{equation}
где $F$ – фонд рабочего времени и определяется по формуле:
\begin{equation}
F=\sum_{i=1}^rF_{Mi}=\sum_{i=1}^r(D_O-D_B-D_\textup{П}),
\end{equation}
где – $F_{Mi}$ фонд времени в текущем $i$-том месяце и вычисляется для каждого месяца с учетом общего количества дней $D_O$, выходных $D_B$ и праздничных $D_\textup{П}$ дней.
На реализацию проекта заказчиком отведено $r=3$ месяца рабочего времени при односменной работе с продолжительностью рабочего дня 8 часов. В таблице 5.2 приведены сведения, необходимые для вычисления фонда времени для каждого месяца, и итоговые результаты вычислений.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Месячный фонд времени}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Месяц   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Количество \\ дней\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Количество\\ выходных \\ дней\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Количество\\ праздничных \\ дней\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Фонд\\ времени \\ $F_{Mi}$, дни\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Фонд\\ времени \\ $F_{Mi}$, часы\end{tabular} \\ \hline
Февраль & 28                                                         & 8                                                                     & 2                                                                        & 18                                                              & 144                                                              \\ \hline
Март    & 31                                                         & 8                                                                     & 1                                                                        & 22                                                              & 176                                                              \\ \hline
Апрель  & 30                                                         & 10                                                                    & 0                                                                        & 20                                                              & 160                                                              \\ \hline
\multicolumn{4}{|l|}{Итого $F$}                                                                                                                                                                                           & 60                                                              & 480                                                              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Таким образом, фонд рабочего времени проекта составляет $F$ = 480 часов.
Отсюда средняя численность исполнителей равна:
\begin{equation}
N=\frac{Q_p}{F}=\frac{656}{480}=1.36,
\end{equation}

Таким образом, по суммарным трудозатратам для завершения проекта в заданные сроки необходимо два исполнителя.

Учитывая специфику дипломного проекта, данные специалисты должны обладать знаниями в следующих областях:

\begin{itemize}
    \item теория вероятностей и математическая статистика;
    \item разработка алгоритмов и архитектуры ПО;
    \item прикладное программирование;
    \item дизайн пользовательского интерфейса;
    \item тестирование ПО;
    \item разработка программной и эксплуатационной документации.
\end{itemize}


Для реализации проекта целесообразно привлечь как минимум трех специалистов:
\begin{itemize}
    \item системный архитектор (анализ требований, проведение исследований заданной области, администрирование и эксплуатация, разработка методов проведения тестирования, разработка программной и эксплуатационной документации);
    \item ведущий программист (разработка БД, реализация пользовательского интерфейса, проведение тестирования ПО, внесение изменений в ПО);
    \item программист-математик (знание теории вероятности и математической статистики, знание теории машинного обучения, практический опыт анализа данных и построения предиктивных моделей, опыт программирования).
\end{itemize}


\section{Построение сетевого графика}
По результатам расчетов построены таблица \ref{events_and_works}, таблица \ref{extra_works} и найден критический путь на сетевом графике - путь, имеющий наибольшую суммарную длительность работ (рисунок 4.1). Ожидаемое время выбрано с учетом максимального времени индивидуальной работы по каждой общей работе.

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{figures/net-graphic}
    \caption{Сетевой график выполнения работ}
    \label{fig:net-graphic}
\end{sidewaysfigure}


\begin{longtable}{|l|l|c|l|c|c|ll}
\centering
\caption{События и работы проекта}
\label{events_and_works}
\cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{N}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Наименование\\ события\end{tabular}}}                           & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Код\\ работы\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Работа}}                                                                                     & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}t,\\ чел/\\ час\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}t,\\ чел/\\ день\end{tabular}} &  &  \\ \cline{1-6}
0                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка \\ ПО начата.\end{tabular}                                                       & 0-1                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Получение задания,\\  анализ полученных\\ требований к\\ разрабатываемому\\  ПО.\end{tabular} & 8                                                                & 1                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
1                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Анализ \\ полученных \\ требований \\ к разрабатываемому \\ ПО\\ проведен.\end{tabular}     & 1-2                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка и \\ утверждение ТЗ.\end{tabular}                                                  & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
2                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ТЗ разработано\\  и утверждено.\end{tabular}                                                & 2-3                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Анализ предметной\\  области\\  и существующих \\ решений.\end{tabular}                       & 40                                                               & 5                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
3                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Анализ предметной\\  области и \\ существующих\\  решений проведен.\end{tabular}            & 3-4                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка методов \\ проведения \\ тестирования.\end{tabular}                                & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
\multirow{3}{*}{4}               & \multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка методов\\  проведения \\ тестирования\\  закончена\end{tabular}} & 4-5                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Реализация \\ пользовательского\\  интерфейса.\end{tabular}                                   & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{3-6}
                                 &                                                                                                                        & 4-6                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Моделирование \\ и\\ разработка БД.\end{tabular}                                              & 56                                                               & 7                                                                 &  &  \\ \cline{3-6}
                                 &                                                                                                                        & 4-8                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Анализ данных \\ пола и возраста\\  по тексту сообщения.\end{tabular}                         & 56                                                               & 7                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
5                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Реализация \\ пользовательского \\ интерфейса \\ завершена.\end{tabular}                    & 5-12                                                          & Фиктивная работа                                                                                                         & 0                                                                & 0                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
6                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Моделирование \\ и разработка \\ БД завершена.\end{tabular}                                 & 6-7                                                           & Разработка API.                                                                                                          & 56                                                               & 7                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
7                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка \\ API завершено\end{tabular}                                                    & 7-12                                                          & Фиктивная работа                                                                                                         & 0                                                                & 0                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
8                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Анализ данных\\  пола и возраста \\ по тексту \\ сообщения \\ завершены.\end{tabular}       & 8-9                                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка метрик\\  оценивания\\  качества модели.\end{tabular}                              & 56                                                               & 7                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
9                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка метрик\\  оценивания\\  качества\\  модели завершена\end{tabular}                & 9-10                                                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Выбор и \\ построение модели.\end{tabular}                                                    & 64                                                               & 8                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
10                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Выбор и построение \\ модели завершена.\end{tabular}                                        & 10-11                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Улучшение качества\\  модели. \\ Подбор \\ гиперпарамтеров.\end{tabular}                      & 64                                                               & 8                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
11                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Улучшение качества\\  модели.\\  Подбор\\  гиперпарамтеров \\ завершен.\end{tabular}       & 11-12                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Объединение \\ всех модулей.\end{tabular}                                                     & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
\multirow{2}{*}{12}              & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Объединение\\  всех модулей\\  завершено\end{tabular}}                      & 12-13                                                         & Тестирование ПО.                                                                                                         & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{3-6}
                                 &                                                                                                                        & 12-14                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка\\  документации\end{tabular}                                                       & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
13                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Тестирование \\ ПО завершено.\end{tabular}                                                  & 13-15                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Внесение\\  изменений в ПО.\end{tabular}                                                      & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
14                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Документация \\ разработана.\end{tabular}                                                   & 14-17                                                         & Фиктивная работа.                                                                                                        & 0                                                                & 0                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
15                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Внесение \\ изменений \\ в ПО закончено.\end{tabular}                                       & 15-16                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Настройка и \\ развертывание\\ ПО на облачных \\ серверах.\end{tabular}                       & 32                                                               & 4                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
16                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Настройка\\ и развертывание \\ ПО на облачных\\ серверах\\ закончено\end{tabular}           & 16-17                                                         & Фиктивная работа.                                                                                                        & 0                                                                & 0                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
17                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разработка \\ ПО закончено\end{tabular}                                                     & -                                                             & -                                                                                                                        & -                                                                & -                                                                 &  &  \\ \cline{1-6}
\end{longtable}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\centering
\caption{Дополнительные данные по выполняемым работам.}
\label{extra_works}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|l}
\cline{1-8}
\textbf{N}          & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Код\\ работы\\ i-j\end{tabular}} & \textbf{$t_{ij}$} & \textbf{$T_i^P$} & \textbf{$T_i^\textup{П}$} & \textbf{$R_i$}      & \textbf{$R_{ij}^\textup{П}$} & \textbf{$R_{ij}^C$} &  \\ \cline{1-8}
0                   & 0-1                                                                 & 1                  & 0                               & 1                               & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
1                   & 1-2                                                                 & 4                  & 1                               & 5                               & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
2                   & 2-3                                                                 & 5                  & 5                               & 10                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
3                   & 3-4                                                                 & 4                  & 10                              & 14                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
\multirow{3}{*}{4}  & 4-5                                                                 & 4                  & \multirow{3}{*}{14}             & 18                              & \multirow{3}{*}{0} & 30                               & 0                                &  \\ \cline{2-3} \cline{5-5} \cline{7-8}
                    & 4-6                                                                 & 7                  &                                 & 21                              &                    & 34                               & 14                               &  \\ \cline{2-3} \cline{5-5} \cline{7-8}
                    & 4-8                                                                 & 7                  &                                 & 21                              &                    & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
5                   & 5-12                                                                & 0                  & 18                              & 48                              & 30                 & 30                               & 30                               &  \\ \cline{1-8}
6                   & 6-7                                                                 & 7                  & 21                              & 28                              & 20                 & 20                               & 0                                &  \\ \cline{1-8}
7                   & 7-12                                                                & 0                  & 28                              & 48                              & 20                 & 20                               & 20                               &  \\ \cline{1-8}
8                   & 8-9                                                                 & 7                  & 21                              & 28                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
9                   & 9-10                                                                & 8                  & 28                              & 36                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
10                  & 10-11                                                               & 8                  & 36                              & 44                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
11                  & 11-12                                                               & 4                  & 44                              & 48                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
\multirow{2}{*}{12} & 12-13                                                               & 4                  & \multirow{2}{*}{48}             & 52                              & \multirow{2}{*}{0} & 0                                & 0                                &  \\ \cline{2-3} \cline{5-5} \cline{7-8}
                    & 12-14                                                               & 4                  &                                 & 52                              &                    & 56                               & 48                               &  \\ \cline{1-8}
13                  & 13-15                                                               & 4                  & 52                              & 56                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
14                  & 14-17                                                               & 0                  & 52                              & 60                              & 8                  & 8                                & 8                                &  \\ \cline{1-8}
15                  & 15-16                                                               & 4                  & 56                              & 60                              & 0                  & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-8}
16                  & 16-17                                                               & 0                  & \multirow{2}{*}{60}             & \multirow{2}{*}{60}             & \multirow{2}{*}{0} & 0                                & 0                                &  \\ \cline{1-3} \cline{7-8}
                    & -                                                                   &                    &                                 &                                 &                    &                                  &                                  &  \\ \cline{1-8}
\end{tabular}
\end{table}

\section{Построение диаграммы Ганта}
Диаграмма Ганта и таблица занятости исполнителей приведена на рисунке \ref{fig:ganttable} и в таблице \ref{workers}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=300pt]{figures/ganttable}
  \caption{Диаграмма Ганта и занятость исполнителей}
  \label{fig:ganttable}
\end{figure}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Занятость исполнителей}
\label{workers}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|llll}
\cline{1-4}
Код работы & Начало        & Окончание      & Исполнитель           &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
0-1        & 01.02.17 9:00 & 01.02.17 18:00 & Системный архитектор  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
1-2        & 02.02.17 9:00 & 07.02.17 18:00 & Системный архитектор  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
2-3        & 08.02.17 9:00 & 14.02.17 18:00 & Системный архитектор  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
3-4        & 15.02.17 9:00 & 20.02.17 18:00 & Системный архитектор  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
4-5        & 21.02.17 9:00 & 28.02.17 18:00 & Ведущий программист   &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
4-6        & 21.02.17 9:00 & 03.03.17 18:00 & Системный архитектор  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
4-8        & 21.02.17 9:00 & 03.03.17 18:00 & Программист математик &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
6-7        & 06.03.17 9:00 & 15.03.17 18:00 & Ведущий программист   &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
8-9        & 06.03.17 9:00 & 15.03.17 18:00 & Программист математик &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
9-10       & 16.03.17 9:00 & 27.03.17 18:00 & Программист математик &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
10-11      & 28.03.17 9:00 & 06.04.17 18:00 & Программист математик &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
11-12      & 07.04.17 9:00 & 12.04.17 18:00 & Ведущий программист   &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
12-13      & 13.04.17 9:00 & 18.04.17 18:00 & Ведущий программист   &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
12-14      & 13.04.17 9:00 & 18.04.17 18:00 & Системный архитектор  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
13-15      & 19.04.17 9:00 & 24.04.17 18:00 & Ведущий программист   &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
15-16      & 25.04.17 9:00 & 28.04.17 18:00 & Ведущий программист   &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\end{table}

\section{Анализ структуры затрат проекта}
Затраты на выполнение проекта могут быть представлены в виде сметы затрат, включающей следующие статьи:
\begin{itemize}
    \item заработная плата исполнителям;
    \item отчисления на социальные нужды;
    \item материальные затраты;
    \item амортизационные затраты;
    \item прочие затраты.
\end{itemize}

\section{Анализ структуры затрат проекта}
Затраты на выполнение проекта состоят из затрат на заработную плату исполнителям, затрат на закупку или аренду оборудования, затрат на организацию рабочих мест, и затрат на накладные расходы: 
\begin{equation}
    K=C_{\textup{ЗАРП}}+C_{\textup{ОБ}}+C_{\textup{ОРГ}}+C_{\textup{НАКЛ}},
\end{equation}

где $C_{\textup{ЗАРП}}$ - заработная плата исполнителей, $C_{\textup{ОБ}}$ - затраты на обеспечение необходимым оборудованием,  $C_{\textup{ОРГ}}$ - затраты на организацию рабочих мест, $C_{\textup{НАКЛ}}$ - накладные расходы.
1.1.2.	Затраты на выплату исполнителям заработной платы
Затраты на выплату исполнителям заработной платы  определяется следующим соотношением:
\begin{equation}
    C_{\textup{ЗАРП}}=C_{\textup{З.ОСН}}+C_{\textup{З.ДОП}}+C_{\textup{З.ОТЧ}},
\end{equation}

где $C_{\textup{З.ОСН}}$ - основная заработная плата,  $C_{\textup{З.ДОП}}$ - дополнительная заработная плата, $C_{\textup{З.ОТЧ}}$ - отчисления с заработной платы.

Расчет основной заработной платы при дневной оплате труда исполнителей проводится на основе данных по окладам и графику занятости исполнителей:
\begin{equation}
    C_{\textup{З.ОСН}}=T_{\textup{ЗН}}+O_{\textup{ДН}},
\end{equation}

где $O_{\textup{ДН}}$ – дневной оклад исполнителя, $T_{\textup{ЗН}}$ – число дней, отработанных исполнителем.

При 8-и часовом рабочем дне  рассчитывается по соотношению:
\begin{equation}
    O_{\textup{ДН}}=\frac{O_{\textup{МЕС}}*8}{F_\textup{М}},
\end{equation}
где $O_{\textup{МЕС}}$ - месячный оклад, ${F_\textup{М}}$ - месячный фонд рабочего времени (приведен в таблице 5.2).

С учетом налога на доходы физических лиц размер месячного оклада увеличивается:
\begin{equation}
    O_{\textup{МЕС}}=O*(1+\frac{H_{\textup{ДФЛ}}}{100}),
\end{equation}

где $O$ - оклад, который позволит исполнителю заниматься проектом и который получен из информации от кадровых агентств, $H_{\textup{ДФЛ}}$ - налог на доходы с физических лиц $(13\%)$.

В таблице 5.6 представлен предполагаемый размер заработной платы исполнителей. В данном случае мы руководствовались информацией интернет-портала https://rabota.yandex.ru/salary.

Расчет заработной платы представлен в таблице 5.6 (размер оклада приведен с учетом налога на доходы с физических лиц).

\begin{table}[]
\centering
\caption{Оклады исполнителей}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|c|c|c|l|l|l|l|}
\hline
№                  & Должность                                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Оклад,\\ руб\end{tabular} & \multicolumn{1}{c|}{Месяц} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Дневной\\ оклад,\\ руб\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Трудозатраты,\\ дни\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Зарплата,\\ руб\end{tabular}} \\ \hline
\multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Системный\\ архитектор\end{tabular}}   & \multirow{3}{*}{145 000}                             & февраль                    & 8055,6                                                                              & 14                                                                               & 112 778,4                                                                    \\ \cline{4-7} 
                   &                                                                                   &                                                      & март                       & 6591                                                                                & 7                                                                                & 46 137                                                                       \\ \cline{4-7} 
                   &                                                                                   &                                                      & апрель                     & 7250                                                                                & 4                                                                                & 29 000                                                                       \\ \hline
\multirow{3}{*}{2} & \multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ведущий\\ программист\end{tabular}}    & \multirow{3}{*}{114 000}                             & февраль                    & 6333,3                                                                              & 0                                                                                &                                                                              \\ \cline{4-7} 
                   &                                                                                   &                                                      & март                       & 5182                                                                                & 11                                                                               & 57 002                                                                       \\ \cline{4-7} 
                   &                                                                                   &                                                      & апрель                     & 5700                                                                                & 16                                                                               & 91 200                                                                       \\ \hline
\multirow{3}{*}{3} & \multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Программист-\\ математик\end{tabular}} & \multirow{3}{*}{106 000}                             & февраль                    & 5889                                                                                & 0                                                                                & 0                                                                            \\ \cline{4-7} 
                   &                                                                                   &                                                      & март                       & 5182                                                                                & 30                                                                               & 155 460                                                                      \\ \cline{4-7} 
                   &                                                                                   &                                                      & апрель                     & 5300                                                                                & 0                                                                                & 0                                                                            \\ \hline
\multicolumn{6}{|l|}{Итого С}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       & 491 577,4                                                                    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Дополнительная заработная плата. Учитываются все выплаты непосредственным исполнителям за время, не проработанное на производстве, в том числе: оплата очередных отпусков, компенсации за недоиспользованный отпуск и др. Эти выплаты составляют $20\%$ от основной заработной платы:
\begin{equation}
    C_{\textup{З.ДОП}}=0,2*C_{\textup{З.ОСН}}=0,2*491577,4=98 316(\textup{руб}).
\end{equation}

Отметим, что командировки в нашей работе не предполагаются.

Отчисления в пенсионный фонд, фонд социального страхования, занятости, на страховую медицину. Согласно нормативным документам ставка единого социального налога (взноса) составляет $26\%$ для заданных размеров заработной платы.
\begin{equation}
    C_{\textup{З.ОТЧ}}=0,26*(C_{\textup{З.ОСН}} + C_{\textup{З.ДОП}})=153 372(\textup{руб}).
\end{equation}

Общие расходы на заработную плату составляют:
\begin{equation}
    C_{\textup{ЗАРП}}=C_{\textup{З.ОСН}} + C_{\textup{З.ДОП}} + C_{\textup{З.ОТЧ}}=743 265(\textup{руб}).
\end{equation}

\section{Затраты, связанные с обеспечением работ оборудованием}
Расчет затрат $C_{\textup{ОБ}}$ на расходные материалы и комплектующие изделия представлен в таблице 5.7.
\begin{table}[]
\centering
\caption{Затраты на расходные материалы и оборудование}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{№} & \multicolumn{1}{c|}{Наименование}                                                           & \multicolumn{1}{c|}{Ед. изм.}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Кол-\\ во\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Цена за ед.,\\ руб\\ (стоимость\\ аренды,\\ руб/мес)\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Длительность\\ аренды, мес\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Сумма \\ всего, руб\end{tabular}} \\ \hline
1                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Бумага офисная \\ «Sveto Copy» \\ формата A4\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Пачка\\ (500 \\ листов)\end{tabular} & 2                                                                      & 214                                                                                                               & Покупается                                                                              & 428                                                                              \\ \hline
2                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Точка доступа\\  Wi-Fi NetGear \\ DGN3500-\\ 100PES\end{tabular} & Шт.                                                             & 1                                                                      & 4000                                                                                                              & Покупается                                                                              & 4 000                                                                            \\ \hline
3                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ноутбуки на\\ базе Mac book \\ Pro\end{tabular}                  & Шт.                                                             & 3                                                                      & 117935                                                                                                            & 3 мес.                                                                                  & 353 805                                                                          \\ \hline
4                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Аренда\\ лазерного МФУ\\  Brother DCP-\\ 1610WR\end{tabular}               & Шт.                                                             & 1                                                                      & 3200                                                                                                             & Покупается                                                                              & 3200                                                                           \\ \hline
5                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Картридж \\ Brother\\ (черный)\end{tabular}                      & Шт.                                                             & 1                                                                      & 2002                                                                                                              & Покупается                                                                              & 2 002                                                                            \\ \hline
\multicolumn{6}{|l|}{Итого}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    & 363 430                                                                          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{Расчет затрат, связанных с организацией рабочих мест для исполнителей проекта}

Расчет затрат, связанных с организацией рабочих мест для исполнителей проекта, следует провести, ориентируясь на требования СНИП (санитарные нормы и правила) и на стоимость годичной аренды помещения требуемого уровня сервиса.

В соответствии с санитарными нормами, расстояние между рабочими столами с видеомониторами должно быть не менее 2 м, а между боковыми поверхностями видеомониторов – не менее 1,2 м. Площадь на одно рабочее место с терминалом или ПК должна составлять не менее 6 кв.м., а объем – не менее 20 куб.м. Площадь, предусмотренная для размещения одного принтера, соответствует 0,5 площади рабочего места исполнителя. Расположение рабочих мест в подвальных помещениях не допускается. Помещения должны быть оборудованы системами отопления, кондиционирования воздуха или эффективной приточно-вытяжной вентиляцией.

Таким образом, для размещения трех сотрудников и принтера необходимо помещение (комната) площадью 6+6+6+3=21 кв. м. 

Затраты на аренду помещения можно вычислить исходя из следующего соотношения:
\begin{equation}
    C_{\textup{ОРГ}}=\frac{C_{\textup{КВМ}}}{12}*S*T_{AP},
\end{equation}
где $C_{\textup{КВМ}}$ - стоимость аренды одного кв. метра площади за год, $S$ - арендуемая площадь рабочего помещения. $T_{AP}$ - срок аренды (мес). 

Таким образом, аренда помещения площадью 21 кв. м. на срок в 57 дней в районе станции метро «Дубровка» (бизнес-центр «IQ park») составляет:
\begin{equation}
    C_{\textup{КВМ}}=12 000 
\end{equation}
\begin{equation}
    C_{\textup{ОРГ}}=\frac{12000}{12}*21*3=63000(\textup{руб}).
\end{equation}
В первую очередь, поиск помещения осуществлялся по цене, низкой в своем сегменте.

\section{Накладные расходы.}
Состоят из расходов на производство, управление, техническое обслуживание и прочее. C учётом минимизации затрат, накладные расходы составляют $60\%$ от основной заработной платы:
 \begin{equation}
    C_{\textup{НАКЛ}}=0,6*C_{\textup{З.ОСН}}=0,6*491577,4=294946(\textup{руб}).
\end{equation}

\section{Суммарные затраты на реализацию программного проекта}

Расчёт суммарных затрат на реализацию программного проекта приведён в таблице 5.8.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Суммарные затраты}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
№ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Наименование\\ статьи расходов\end{tabular} & Затраты, руб. \\ \hline
1 & Заработная плата исполнителям                                          & 743 265        \\ \hline
2 & Закупка и аренда оборудования                                          & 363 430        \\ \hline
3 & Организация рабочих мест                                               & 63 000         \\ \hline
4 & Накладные расходы                                                      & 294 946        \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Суммарные затраты K}                                  & 1 464 641     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Структура затрат проекта приведена на рисунке 5.3.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=400pt]{figures/salarychart}
  \caption{Структура затрат проекта}
  \label{fig:salarychart}
\end{figure}


\section{Исследование рынка}

«Интеллектуальный» показ рекламы позволяет рекламодателям таргетироваться на свою аудиторию (по демографическим показателям) при продвижении товаров и услуг. Сервис подходит для площадок с высокой посещаемостью (от 100 000 человек в день), в основном, именно на таких сайтах размещаются блоки с рекламой.

Cайтов с посещаемостью от 100 000 в России порядка 370, от 10 000 до 100 000 - 2 000 сайтов.(По данным из https://top.mail.ru/Rating/All/Today/Hits/13.html Данные за 16.04.2017). Проект может масштабироваться и на другие рынки, ими пока пренебрегаем. Для подсчета количества копий возьмем $10\%$ от исследуемого рынка, 237 копий.

В разрабатываемом ПО также заинтересованы государственный структуры: Министерство обороны Российской Федерации,  ФСБ. Государственный сегмент имеет бюрократическую структуру согласования и внедрения, также тяжело оценить рентабельность проекта от продажи в данном сегменте. Поэтому и не рассматриваем продаже в данном сегменте. 

Частичная стоимость разработки, приходящаяся на каждый комплект ПО, определяется исходя из данных о планируемом объеме установок:
 \begin{equation}
    \Delta K=\frac{K}{N_P^O}*(1+H_{CT})
\end{equation}

где $K$ - стоимость проекта, ${N_P^O}$ - планируемое число копий ПО, $H_{CT}$ - ставка банковского процента по долгосрочным кредитам (более одного года).
Приняв ставку процента по долгосрочным кредитам $24,9\%$ (ЗАО «Райффайзенбанк») и используя полученные ранее значения, вычислим:
 \begin{equation}
    \Delta K=\frac{1464641}{237}*(1+0,249)=7719\textup{(руб)}
\end{equation}

По результатам мониторинга рынка установим значение $K_\textup{ПР}=20 000$  рублей. Тем самым, сумма от продаж за год составит $20 000*247=4940000 \textup{рублей}$, что гарантирует срок окупаемости проекта менее 1 года. Определим процент прибыли от одной реализации ПО по формуле:
 \begin{equation}
    \Delta D_\textup{ПРИБ}=(\frac{K_\textup{ПР}}{\Delta K + K_\textup{ВН}}-1)*100\%,
\end{equation}
где $K_\textup{ВН} = 0$ - затраты на внедрение.

Для данного проекта:
 \begin{equation}
    \Delta D_\textup{ПРИБ}=(\frac{20 000}{7719}-1)*100\%=159,1\%.
\end{equation}

Сумма расчетной прибыли от продажи каждой установки ПО с учётом налога на добавочную стоимость $H_\textup{НДС}$=18$\%$:
 \begin{equation}
    \Delta C_\textup{ПРИБ}=(\Delta K + K_{\textup{ВН}}) * D_{\textup{ПРИБ}} *(1 - H_\textup{НДС}),
\end{equation}

Для данного проекта:
  \begin{equation}
    \Delta C_\textup{ПРИБ}=7719*1,591*(1-0,18)=10070,36\textup{(руб)},
\end{equation}

Для оплаты расходов на разработку ПО возьмем кредит в банке ЗАО «Райффайзенбанк» в размере 1 800 000 рублей на срок 36 месяцев. Ежемесячный платеж по данному кредиту составляет 87350,01 рублей. Сумма погашения кредита (с учетом комиссии за обслуживание кредита) составляет  3144600,36    рублей.

За первые три месяца разработки продажи равны нулю, т.к. продукт еще не разработан. При этом осуществляются выплаты заработной платы и производятся другие ранее рассчитанные расходы на разработку в размере 1464641 рублей.

Будем считать, что за каждые последующие месяцы продается 19 экземпляров программы.

Фрагмент таблицы общего баланса приведен в таблице 5.9. Из таблицы видно, что в декабре 2017 года возможно досрочное погашение кредита.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Фрагмент таблицы общего баланса}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l}
\cline{1-7}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Период \\ расчета\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Баланс\\ начальн\\ ый,\\ руб\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Сумма\\ продаж,\\ руб\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Сумма\\ погашен\\ ия\\ кредита,\\ руб\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Чистая\\ прибыль\\ ,\\ руб\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Баланс\\ конеч-\\ ный,\\ руб\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Остаток\\ по\\ креди\\ ту,\\ руб\end{tabular}}} &  \\ \cline{1-7}
02-04.2017                                                                               & 1800000                                                                                            & 0                                                                                           & 1 726 691                                                                                                   & -1726691                                                                                         & 73 309                                                                                             & 2882550                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
05.2017                                                                                  & 73 308                                                                                             & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 380 959                                                                                            & 2795200                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
06.2017                                                                                  & 380 958                                                                                            & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 688 609                                                                                            & 2707850                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
07.2017                                                                                  & 688 608                                                                                            & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 996 259                                                                                            & 2620500                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
08.2017                                                                                  & 996 258                                                                                            & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 1 303 909                                                                                          & 2533150                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
09.2017                                                                                  & 1 303 908                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 1 611 559                                                                                          & 2445800                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
10.2017                                                                                  & 1 611 558                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 1 919 209                                                                                          & 2358450                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
11.2017                                                                                  & 1 919 208                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 2 226 859                                                                                          & 2271100                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
12.2017                                                                                  & 2 226 858                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 2 534 509                                                                                          & 2183750                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
01.2018                                                                                  & 2 534 508                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 2 842 159                                                                                          & 2096400                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
02.2018                                                                                  & 2 842 158                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 3 149 809                                                                                          & 2009050                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
03.2018                                                                                  & 3 149 808                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 3 457 459                                                                                          & 1921700                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
04.2018                                                                                  & 3 457 458                                                                                          & 395 000                                                                                     & 87 350                                                                                                      & 307 650                                                                                          & 3 765 109                                                                                          & 1834350                                                                                                &  \\ \cline{1-7}
\end{tabular}
\end{table}


\section{Выводы}

Результаты проведённых организационно-экономических расчетов позволили оценить структуру работ и необходимое количество исполнителей. Общие затраты труда для выполнения программного проекта составили 82 чел/день или 656 чел/часов. Затраты на разработку ПО составляют 1464641 рублей.

Исходя из временных требований к реализации проекта, а также требований к квалификации персонала, была определена численность исполнителей: 3 человека. 

Из структуры затрат проекта видно, что основной статьёй расходов является заработная плата исполнителей.
Стоимость продукта составила 20000 рублей, при условии продажи 247 экземпляров в год. Планирование цены позволило спрогнозировать срок окупаемости проекта в пределах 1 года.
Таким образом можно сделать вывод о целесообразности проведения работ и внедрения в производство данной разработки.
